【Black Christmas】俄羅斯東奔北走

聖誕節假期飛到俄羅斯，過了又黑又白的聖誕 (其實東正教聖誕要過咗年先到)

摩爾曼斯克過極夜

葉卡捷琳堡拜山

托博爾斯克睇克里姆林宮

莫斯科落雨

留名
七月去莫斯科同聖彼德堡睇世界盃

你要去既地方，呢個遊記應該無乜點會提到。

因為聖彼得堡以前去咗，同埋呢次莫斯科基本上無地方去過咁滯。

屌 拜山

樓主之前D遊記死圖想睇返

香港 >>> 莫斯科 (10 hrs 15 mins 飛機)

非常奇怪，不能在距離起飛時間24小時內做網上Check in 及揀座位，俄航的電郵就說我的班機取消，叫我跟他們聯絡，但其實只是改了時間，但我查我的訂單，又沒說新時間的航班有取消，所以都不理了，早點到機場 Check in 便是，最後分配了一個比較前的座位，我都忘了叫他安排窗口位，也給了窗口位給我。 (但竟忘記問為何不能check in)

11:55 的航班，12:25 起飛，算是準時。(仲要內線走架因航爬咗頭)

俄航贈送的小包，除了拖鞋、眼罩及耳塞外，比平時多一枝潤唇膏。

兩個飛機餐

原定 17:10 到達莫斯科，現在只是遲了幾分鐘，算是很不錯。

今次行程第一站是在莫斯機轉機到西北部聯邦管區北極圈內的— 摩爾曼斯克 (有圖)

機票是跟香港的機票分開購買，所以在香港機場 Check In 時，不會派發第二程機票的登機證，如果是同一個 PNR 就可以在香港出第二程飛機的登記證，但行李只能掛到莫斯科。

但俄羅斯入境，國際線轉國內航班，也須跟普通乘客一同做入境手續，並沒有國際線轉國內線的乘客專用通道，行李不能直掛到最後目的地，必須在機場行李帶領取行李，清關入境，再到另一個客運大樓 Check in 寄行李。

機頭與機尾乘客做入境手續，頭尾可以相差2個小時，香港出發到莫斯科的航班同時間還有一班廣州飛到的，如果比廣州那班機遲才到莫斯科便大件事了，你要排多一班機的人，要轉國內線必須要注要時間，不要期望職員會協助，真的不夠時間的話，直接走到龍頭，請求別人讓你先做入境手續好過。

這次入境非常順利，排隊只排了3個人之後，很短時間便入境了，反而要等行李，但最終由降落到取得行李，不用40分鐘，比香港機場更快。

小 Tips

莫斯科 SVO 機場，香港到達的航班都會停泊在Terminal F (如果你是香港/廣州) 到達，應該會泊在 Terminal 左手邊的泊位，由左手邊那邊進入海關，選擇排隊的隊伍首選靠左邊的隊伍，因為有幾個俄羅斯國民的櫃檯都在左邊，在沒有俄羅斯國民使用時，是可以給其他國家遊客使用，靠左邊是比較有優勢。

SVO 機場四圍遊 (一)

18:00 已取行李出海關，但我下班飛機是 22:25

SVO 國際到達是由 1/F 那層出，如果你要坐機場快線或去其他 Terminal 轉機，就必須上2/F 那層，如果你用了行李車，就必須要等垂直升降機，但經常很多人，趕時間的話，寧願棄行李車，用扶手電梯上 2/F。

由於我時間極之充裕，所以就可以先去買電話卡，首選是 MTC 網絡的電話卡。

莫斯科 SVO 機場在 Aeroexpress 大樓有一間 MTC 專門店

位置

當時我選擇是 10GB 300Rub 的卡。(沒附加費，只付300盧布)

包括 350 min 通話，350條短信息，10GB 流量，全國通用。

職員說是 300Rub/月，但實際上是買卡後，卡內有 300 Rub 面值，在莫斯科日費為 10Rub，而在莫斯科以外使用是 25Rub /日。

如果你在莫斯科停留4天，其他地區停留10天，300盧布面值是夠用的。

此卡支援在 Wi-Fi 蛋上使用。

剛開通後第一天的卡狀況，扣取了 10Rub日費，之後在其他地區便每天扣取 25Rub。

後來我去到莫斯科後，就每天扣10Rub.

LM

SVO 機場購買 Aeroexpress 車票

機場快線費用不算便宜，單程420盧布，來回840盧布，勝在不會塞車，半個小時一班車，車程35分鐘，不過你到市中心的白俄羅斯車站，還是需要轉其他交通工具到你下塌的酒店或景點，除非你住白俄羅斯車站附近，便不用轉車。

如果人多的話 (不過不知行李夠不夠放)，坐的士出市區有機會比坐機鐵便宜。

在國際入境大樓的行李帶，會有自助車票機，可以用信用卡購買，在等行李便可以順便在這裡買，你甚至可以在香港在官網購買，然後打印出來，到時用 QR Code 入閘。

亦可以用電話裝官方APP 買，登記資料用信用卡買，入閘時用電話開APP SHOW QR Code 就可以。(不過你首先要有電話卡可以上網)

最便宜離開機場方法，在 Terminal F 離開禁區後，可以出去外面的巴士站，有巴士線可以去到最近的地鐵站，再轉地鐵出市區，可以省下大約400盧布。

BUS No. 949 及 851 可以去到 Речной вокзал (地鐵站) 前者 75盧布，後者 50盧布。(15-20分鐘一班)

Bus No. 817 可以去到 Планерная (地鐵站) 55 盧布。(15-20分鐘一班)

以上兩個地鐵站都可以到紅牆附近，以 Речной вокзал 的地鐵線是最近紅牆。

如果你是零時後到達，有 H1 的通宵車到市區，途經白俄羅斯車站及紅牆附近街道，55盧布，由00:15-04:45 (每隔半小時一班車)。

Terminal F 的巴士站牌。(有報時) 另外巴士也會停 Terminal D

H1, 851, 817 的營運時間表

H1, 817 的班次表

SVO 機場提款

俄羅斯提款機通用VISA, MASTER 及銀聯，但銀聯的覆蓋不及前兩者。

在 Terminal E 出去的通道，會見到綠色的 Сбербанк России 銀行，該提款機會支援銀聯及沒有手續費，你亦見到他設有櫃位作兌換貨幣，但是匯價很差，如果你是趕轉內陸機，又要換盧布的話，最好就在這裡換，否則去到其他客運大樓，不保証那些提款機會不會另收手續費。

Terminal E 的 Сбербанк России 銀行

位置

有些銀行的提款機會額外收取手續費，在提款時會特別顯示出來。

由 Terminal E 與機場快線的大樓，設有安全檢查，由客運大樓出機場快線大樓不用檢查，但調轉就要，身上的金屬物體都要反出來，電話及銀包都要拿出來。

另外機場快線大樓有多間銀行的提款機，CITIBANK 及 藍色的 “ВТБ24”，後者支援銀聯及不需要手續費。

機場的找換店兌換率比較差，沒必要也不要在這裡換，就算在白俄羅斯車站附近的找換店給人賺手續費，也會比機場換高。

重回當天行程

取完行李後，我就出去買電話卡，就是上面介紹的 MTC (因我上次去俄羅斯還有兩萬多盧布，所以不用換錢)，買完再重新進行安全檢查，返回客運大樓，這時發生了非常不幸的事件，對爬山鞋鞋底接駁位老化，竟然前端開了口，直到中間，本來想在機場買過對鞋，但只有一間 Bosco 的店有這保暖鞋買，但價錢卻要一萬多盧布 (近千三,四港元)，結果沒有買到，只找來吊帶固定。(其實應該用鞋帶也可以)

甩底爬山鞋

充滿聖誕氣氛的機場

過到 Terminal D 找 Check in 的櫃檯，出登機證及寄行李後，便在大樓找餐廳。

結果都是在俄羅斯的連鎖餐廳 Шоколадница 找食，卻遇上沒有人懂英文。

因為我點了一個烤羊扒，要等候45分鐘，她們怕我趕飛機，所以要先解釋我知等候時間，最後一個較高級的用紙筆寫出 45分鐘，才明白她們意思。

反正時間有很多，我也不介意等45分鐘。

950 盧布的羊扒及140 盧布的百事可樂 (背後的女侍應貌似中國人，但應該不是)

SVO 機場的指示牌都有簡體中文，連閘口的指示牌也有中文。

目的地城市—北極圈摩爾曼斯克

去小城市又遇到的事，就是飛機沒有停泊在大樓旁，要坐巴士出去，永遠要兜大半個機場才去到泊位的地方，很早便要上巴士，但是上了飛機卻等很久才起飛。

起飛還要等除雪

莫斯科 >>> 摩爾曼斯克 (2 hrs 35 mins 飛機)

飛機餐只有一個有芝士餐肉包及一塊餅及一個蘋果。

在飛機上是看不到北極光，我還以為在空中會能看見。

當地時間2時 (香港時間早上7時) 到達摩爾曼斯克機場，機場並沒有延伸的接駁橋，雖然飛機泊得很近客運大樓，但依然要坐接駁巴士。

外面雖然零下二十多度，但下機並不覺得很寒冷，我的羽絨都沒穿上，都在背囊裡。

機場很小，國內線和國際線也是在同一個地方，只不過國際線要做入境手續，國內線不用，只有一條行李帶。

同機好像只有大陸人，並沒有香港人，結果沒有搭訕其他人一同坐車，我亦沒有預約酒店接車。

最後用 Yandex Taxi 的app 叫了的士回酒店 (7百多盧布) 酒店安排的話就1000盧布。

最後我是當地時間早上四時多才回到酒店。(香港時間9時多)

酒店真懷舊，八十年代的電視機

時差關係，瞓得幾個鐘，朝早九點幾就醒咗，唔好蝕底下就落去食早餐，其實生理時鐘，依家都幾肚餓下。

酒店外望 (早上9時36分)

酒店餐廳

呢度最出名係果啲鋪咗肉既麵包，今日就係煙三文魚。

我最大膽係只着咗件U記 UltraWarm Heattech + 防水防風既風褸出去，無打底就出咗街外面。(零下二十幾度)

酒店對面的冰雕 (背後就是銀行)

順便去銀行換錢，直接去counter換，竟然唔洗passport.

另一家比較豪華的酒店

附近一個商場，聽聞是地球最北的麥當勞 (這時是早上10時25分)

準備退役的手持戶外GPS，因為Support唔到俄文地圖，已無用。

因為要買鞋關係，網上找到好多運動店，但大數都要中午12時才開門，結果只能差不多12時才出去。

說好的極夜呢？

附近的一個紀念碑

先去了一個大型運動用品店，大量保暖物品又不太貴，比淘寶有更多款式選擇，不過我還是想買有牌子的鞋。

最後去了當地哥倫脾罅專門店，睇中對 Omni-Heat x 米芝蓮，話可以頂到攝氏零下32度。(但千祈唔好信，一定唔得，我加咗對羊毛鞋墊先覺得頂到零下廿零度，如果在車上不活動，直頭會覺得凍)

原價 10990 盧布，有八折，折咗八千幾盧布，圍番港紙一千二百幾，仲平過香港買，買果時，店員用佢好有限既英文溝通，本來睇中另一對個款靚啲，但佢話無碼，如果唔落鞋墊就着得落，落咗鞋墊就着唔到，結果揀咗呢對。

即場換完新鞋，舊鞋連鞋盒棄在垃圾桶，繼續摩爾曼斯克唔知做梗乜之旅

摩爾曼斯克比較大型的商場 - Murmansk Mall

通常我都會去行 Supermarket

北歐三文魚

CCCP 蘇聯雪糕？

逛完 Shopping Mall 便打算去第一個景點，北方艦隊海軍博物館。

摩爾曼斯克較北有一個城市 Североморск，屬於俄羅斯保密行政區，是俄羅斯北方艦隊的總部，要申請才能進入，摩爾曼斯克火車站有巴士可以去，但是你買了車票也沒有用，去到附近是有閘口有軍人上車查閱証件，沒有証件是不能進內，這次在摩爾曼斯克連一艘海軍艦艇也看不到。(網上有旅行社說可以代辦證件參觀這個海軍基地，但詳細不清楚)

用 app 查了巴士去海軍博物館，但等了很久也沒有巴士，又不敢坐 mini van，因為不知收費及不懂叫落車，不像巴士多會所有車站都停靠，mini van 沒有人上車或下車會不停，最後等巴士太久，天也開始黑，其實才下午2時，天氣愈來愈凍，最後只好用app 找的士去，比坐巴士貴十倍。

還要再用地圖指示司機要去的地方。(都唔明點解個APP唔係話咗俾佢知我去邊咩？)

北方艦隊—海軍博物館

好明顯俄羅斯海軍軍費嚴重不足，這個海軍博物館又是這樣殘舊，已去過加里寧格勒的波羅的海海軍博物館及海參威的太平洋艦隊海軍博物館，都是差不多情況。

博物館外觀

內裡大堂

要把衣物及袋寄存，負責寄存的俄羅斯大媽好好人，問我來自那裡，我說香港，她竟然知道這個地方。

門票好像 250盧布。

上一層有個俄羅斯大媽，很努力用英語簡介這一層的展品，非常友善。

北方艦隊博物館

俄羅斯海軍最威水既歷史—擊沉德國戰艦，邊一艘？(唔難認卦！)

Ching好大膽
呢啲地方嘅資料 都係靠自己 google 做功課搞得掂？

書就 lonely planet
其他就 Google, 同埋搵好多俄文網站

呢次去嘅地方都唔算好冷門，LP 都有介紹嘅城市，冷門景點就喺俄文網站搵，搵到有興趣嘅先會去。

留名支持

樓主本身識俄文？見佢好多展品都只係得俄文介紹

唔識

有興趣果啲就用電話 Google 翻譯， 影着佢嚟直譯英文，否則就 Skip 咗就算。

小 Tips - Taxi 篇

上面提到既的士 APP

介紹我用過既兩個

Yandex Taxi (條 LINK 裡面有 Android 同 apple app download link)

Maxim : order a taxi (條 LINK 裡面有 Android 同 apple app download link)

全部都要用電話號碼登記，不過我用 Wi-Fi 蛋，就唔知司機有無打過嚟，不過我用過5次都無問題。

大部份城市用 Yandex Taxi 都無問題，亦比較多車。

但我去其中一個細鎮仔，就無 Yandex Taxi 得 Maxim 。(Yandex Taxi 唔support 你果個城市，佢會開 app 果陣話你知。

GPS 定位上車地點，自己揀落車地點，用地圖或打名去搜尋都得，不過你最好都有埋俄文地址，有時司機會再問。

你發咗 Order 出去，有車接就會通知你，同埋寫明幾錢，睇地圖知佢邊度嚟梗，同埋所需時間，你預番時間出去接車就得。

付款就跟番個 app 個價就得，我就俾CASH。

出發前最後一星期才作出的改動

原本的行程會在摩爾曼斯克停留4個晚上，酒店機票都早已安排好，但因為之前有巴打以為克里姆林宮只有一個在莫斯科，而當我知道西伯利亞地區有一個唯一的克里姆林宮，所以出發前改動行程，想去西伯利亞唯一的克里姆林宮。

摩爾曼斯克去葉卡捷琳堡的機票改早一天出發，摩爾曼斯克的酒店取消最後一晚，兩個改動，都要打電話去航空公司和酒店網請求更改。

摩爾曼斯克，很多人會選擇到 Lovozero 那邊住及看極光，但缺點是那邊早已淪陷，好多大陸人，你唔介意既話，果邊配套係最好，連蝗語都可以通用。

而我本來打算去另一個地方，北冰洋邊的小鎮—Teriberka，不過網上做個資料搜集，去當地的巴士只有晚上出發，而早上很早回程，又不是每天有車到，如果不坐巴士就要自行租車過去，來回要5000盧布，所以都沒有計劃去。

博物館展品唔算多，無乜新嘢擺，草草行咗唔夠一個鐘就走咗。

不過值得一讚係啲職員勁好人，可能真係唔多遊客關係，所以見到有客特別好招呼。

三點就出番去，附近的一間教堂

呢度下午3點又變番夜晚

最後係坐MINI BUS 返火車站。

回到火車站未夠四點，去附近啲鋪頭買咗幾個俄軍徽章同埋月曆，好奇下走到對面的長途客運站，竟然給我找到北冰洋小鎮—Teriberka 的巴士時間表，還要今晚六時發車，明早有車回程，所以便馬上趕回酒店收拾簡單行李，主要是重型御寒的衣物、暖包及相機，結果也是帶漏三腳架。

摩爾曼斯克火車站

巴士班次表，單程480盧布，時間表寫着要4個小時。

收拾完東西，草草去麥當勞買了一個包，這裡有自助點餐機，但卻不能選擇點餐後再到人手櫃檯付款，只能用信用卡，打算給現金便只能去櫃檯買，但要先解決言語不通，通常在外國我都會揀啲香港食唔到既包，所以跟本唔知點叫，所以我就先在點餐機用俄文選好，用電話把菜單拍下來，拿到櫃檯給職員看，最後佢問我係咪 OUT………

老麥點餐

買完便去車站候車室等車，站內還見有到有幾個中國面孔，乘車要過回對面馬路的車站，來的是一台幾十人的大巴。

幾個中國面孔也是一同坐這車，而車票有劃位，有些當地人會要求你跟座位坐，結果幾個中國人便被當地人叫坐回自己的座位。

由摩爾曼斯克到 Teriberka 約一百多公里，但巴士行得很快，在漆黑及兩旁鋪滿雪的馬路上飛馳，行走七十公里以上，聽其他人說坐的士的話，會飛到120公里。

最後是只以2個小時便到達終點—Teriberka。

因為之前有巴打以為克里姆林宮只有一個在莫斯科，而當我知道西伯利亞地區有一個唯一的克里姆林宮
笑出聲

依家先最大鑊，無預先BOOK 居住地點下，電話又上唔到網，以為無訊號，搞到無得做 Google 翻譯，同車兩班中國人，一個獨行俠就自己走咗先，另一班人就有個俄媽接車，我就戇鳩鳩企喺度。

架大巴。(呢晚唯一戶外影過既相)

初時以為呢度會得啲好簡單既屋，點知原來呢度有學校、郵局同銀行，仲有啲似係政府起既多層建築，俾當地人住。(未有圖)

最後膽粗粗問班中國人，有無住宿介紹，佢哋就話佢果邊個民宿就無地方，幫我問個俄媽，個俄媽最後指咗一個方向話果邊有得住，但係果個方向係燈光都無盞，黑黑媽叫我行入去。

無法之下都要信佢無老點我，行咗1-2個字終於見到有一間有燈光既屋，摸入去搵人，結果有個完全唔識英文既俄媽，我電話又無得翻譯，最後佢走上樓上搵咗個人落嚟，原來又係一個中國遊客，仲識俄文既，個俄媽又要打電話問唔知邊個先可以俾我留低。

而個中國遊客就幫我做翻譯，最後以900 盧布一晚住一個床位。

入到房，原來之前單頭果個中國人又係住喺度，不過佢啲普通話捲晒脷，真係難撚死人。

而幫我做翻譯果個，原來係廣東潮汕人嚟，識廣東話，終於可以同聲同氣，原來又係喺俄羅斯做外貿，難怪識俄文。

佢同我講噚晚就睇到北極光，今晚就未知，後尾有人通知佢有極光出現，點知我哋一出門無耐，通知佢果班人就返梗嚟，就話散咗了。

我哋行去山後面既海邊，仲落埋雪，仲睇鬼睇馬咩…..

最後係見到好淡既極光，個廣東人話果啲就係架啦，其實我只係見到有啲雲咁有少少似綠唔似綠既色。

佢噚晚影既相就幾靚，不過佢話要曝光30秒先影到，個極光維持咗無一個鐘頭。

最後又再落雪，只好撤退返去，同車果個東北仔就好唔信邪，成晚都唔瞓，得閒就走出去搏下睇唔睇到。

屋主無俾門匙我，所以我乖乖瞓覺就算，聽朝仲要一早走。

間 Hostel ， 訂，但我喺個網搵唔到呢度。

其實都無諗過，最後都係要靠大陸人先搵到地方住，可能香港人唔會揀摩爾曼斯克睇極光卦。

第二朝好早就醒咗，而個東北仔又係，所以我執好嘢就揹晒嘢出去，先去海邊，因為呢度係無乜光害，其實落車果度附近你會發現呢度係勁多街燈勁光，真係唔知邊度睇極光。

呢朝當然又係睇唔到啦，行去搭車果陣仲要落勁大雪，當時同埋個東北仔一齊行，行行下撞到噚晚住宿個俄媽，原來個東北仔又係識俄語，同佢唔知講咗啲乜。

最後又遇到廣東仔，原來佢都同一日走，佢話佢呢次個行程只係去呢度，一落機就用4000盧布包車入嚟，果晚就會搭番飛機出莫斯科。

差唔多夠鐘諗着上巴士，點知巴士佬唔俾上，原來要我哋自己去郵局買咗車票先俾上車，好在有佢喺度，否則真係唔知點溝通，不過果陣我個 Wi-Fi 蛋都正常番，呢度係有 4G 訊號。

要行百幾二百米間郵局買車票，呢度買車票唔知係咪要手續費，收我哋503盧布，前面排咗個俄佬，佢只俾500盧布買，人哋追佢3盧布，條俄佬就賴皮話無散紙，嘈好耐，結果廣東仔話幫佢俾埋先搞得掂。

上車廣東仔又撞到一班佢之前識既中國女仔，結果佢梗係捨我而同佢哋坐啦。

不過今日坐車就覺得對腳都幾凍下，我對鞋加埋羊毛鞋墊都覺得腳指凍。

橫風橫雪

最有味道的一間屋，不過唔知咩嚟

民居

住宅地下入口

遊樂場

俄式校巴

學校

回摩爾曼斯克巴士

有冇啲靚女俄妹相share下先

Lm

第二日有偷影到

等新文先....

路巴

勁到震

喀山個post

Hi. 支持。幫推。路母閪好有心

就快爛～～

有冷門post 一定繼續支持

我岩岩係Murmansk 返咗黎一星期，係果邊完全見唔到香港人

btw 你有無參觀個破冰船？都幾正，撞岩有識俄文嘅廣州人翻譯

去果日撞正星期一唔開.......

巴打幾時去架，會唔會有機會差唔多時間

聖誕果幾日咯.....

巴士去程2個鐘，但回程就用咗3個鐘，因為啲路唔順要兜，同埋入城比較多車。

七點開車，十點先返到火車站，廣東仔就同幾個中國女仔話去麥記食早餐，咁我仲趕得切返酒店食，就同廣東仔分道揚鑣。

食完個早餐，返上房沖涼洗頭搞呢樣搞果樣，再出去已經十二點幾，用APP查好晒坐車路線，去下個景點…….….上山睇日出/日落。

酒店房影出去

又係對面間酒店

火車站附近

巴士上的俄妹

目的地附近的民居

凍到仆街的 Alyosha Monument, Murmans

山上勁大風，電話都凍到熄機，要插着個尿袋供電先着到，衫袋放埋暖包，啲電話唔影相就放入去

俄羅斯啲軍人紀念碑都有呢啲長着既火。

都唔知係日出定日落，無得再高架啦。

下面側邊都係啲唔同既城市名，可能代表有份悍衛納粹既地市，在唔同既城市都見過。

實在凍到仆街，逗留咗半個鐘頭就走咗。

擺錯文字位

下面側邊都係啲唔同既城市名，可能代表有份悍衛納粹既地市，在唔同既城市都見過。

坐番巴士出火車站，去睇列寧號核動力破冰船

摩爾曼斯克火車站門外有條樓梯落去，穿過火車站底部，過咗天橋再向右行前啲，就可以去到摩爾曼斯克碼頭。

摩爾曼斯克火車站

摩爾曼斯克碼頭

但可惜係博物館公休日，所以沒有開放，就連側邊個延伸碼頭也不能進。

最初我仲可以行到呢度影相，轉頭直頭唔俾人入了。

附近的船

結咗層薄冰的海面

附近的一個紀念碑

好正呀

繼續繼續

去完列寧號破冰船，天又開始黑了，其實只係下晝2點半，成日天黑黑真係唔想喺街度，結果又返咗酒店先，等晏啲先去食嘢。

因為驚晏去無位，所以四點就出發過去。

TripAdvisor 摩爾曼斯克第一位餐廳 — Царская охота (Restaurant Tsarskaya Okhota)

餐廳裝修成個獸獵場，擺咗好多不同動物皮草做裝飾，狼呀，黑熊都有。

門口有對黑熊玩梗打交

啲狼想食人呀

喺菜單揀咗個勁嘢—馴鹿肉刺身 (Slices of frozen
reindeer tenderloin)，啲味道好難形容，唔係生羊肉/牛肉果種羶味

刺身跟既配菜

以為跟盒火炭，原來係鹽嚟

叫咗個魚湯 (Kalakeitto – a fish soup with cod and salmon
made with cream.)

揀咗個最貴既牛扒，有啲似臺灣既台塑牛扒。(其實佢仲平過個馴鹿)

留名

之前坐巴士去餐廳，貼漏一條女

咁啱餐廳附近就有我好多城市都會去既大型運動連鎖店 Trial Sport

啲長毛象個款幾吸引，但係女裝嚟，話特價都成二千港紙。

長毛象背囊，細既一千到大少少既要二千

再去掃超級市場

啲魚子醬，平既就呢啲

新鮮既就呢啲

仲有俄羅斯最出名既伏特加

去旅行，懶到盡

睇完 Sport 嘢，行埋超級市場就坐車返酒店

喺酒店附近四圍影吓相就算，咁凍真係邊度都唔想去，果陣夜晚八點都未夠，連極光都無諗過去追，今次睇唔到就算。

又到小 Tips 時間

上面講到用 app 查坐車，咁用咩 app 呢？

我就用 2GIS Map ，一個離線地圖嚟，可以查埋點坐車。

IOS :

Android :

仲有埋 Microsoft 既 Mobile 版本。(自行搵)

有咩好處？

可以多機共用一個 account (唔洗跟 google) ，你mark 咗既地點，變相可以多機 share，你同一齊既frd 都可以一個做晒 bookmark 個個都可以一齊用。

查地名店名可以俄英文都得

另外有分門別類等你 Search 唔同既嘢，不過介面始終唔係全英文化，search 分類都仲係俄文。

本身佢有電腦版，但電腦版好似無得好似電話版本可以 login account，變咗無得電腦加完地點，電話可以 sync.

另外有個交通 APP ，有埋實時 BUS 行駛位置

Yandex.Transport (Яндекс.Транспорт)

IOS

Android

分享係咁多先~~

懶人夜晚都唔去搵極光獵人追極光

一瞓瞓到大天光 (其實都係天黑)

九點幾就落酒店餐廳食早餐

1點2班機，11點就退房，用 Yandex Taxi 約車去機場，個司機仲問我噚晚有無睇到極光，佢話噚晚睇到喎。

去到摩爾曼斯克飛機場

機場大堂，好似都幾多中國人下

又要坐巴士出去上機，點解飛機場睇落好似凍咁多既

又要融冰先飛得

咁撚凍既地方我一定唔會去

巴打點解好似咁鐘意去俄羅斯咁 好正呀支持冷門地方遊記

其實呢個城市以個緯度咁北就唔算凍，因為有海，係就真係超大風。

果陣呢個城市頂多負廿幾度，同哈爾濱差唔多。

我都唔知點解，愈了解呢個國家會愈想去，因為好多城市都會有啲特別嘅景點。

唔知仲要去幾多次先夠皮。

摩爾曼斯克 >>> 莫斯科 (2 hrs 15 mins)

原先呢程機係上晝十點出發，點知俄羅斯航空就話取消咗班機，要改下晝一點先飛，但班次一樣，其實就唔係取消，只係改咗時間，我呢張機票係由摩爾曼斯克經莫斯科飛葉卡捷琳堡。

但俄航改時間只係改咗我第一程飛機，由莫斯科去葉卡捷琳堡果程就無同我改時間，結果係首程機到莫斯科既時間，同第二程機起飛時間相距只有30分鐘。(邊趕到呀？)

所以我臨出發前就打去俄航改機票，但香港 Office 只可以同我改時間，唔可以做退票同改目的地，如果你要做退票就要打俄航全球既 hotline ，先知可唔可以豁免手續費，要講英文？不了。

空中風光

又係呢款飛機餐

飛到莫斯科 SVO 機場，又係無橋直到閘口，又要坐巴士送你返去。(計番個時間，如果無改下一程機票，未落機果邊都已經夠鐘起飛)

SVO 機場，竟然搵到我上次喺莫斯科太空館見到既太空食品。

仲有埋中文。(仲要係繁體嚟)

部機的中文指示。(Google 翻譯？)

呢啲都係繁體。

莫斯科 >>> 葉卡捷琳堡 (2 hrs 20 mins 飛機)

原本係下晝四點幾飛去葉卡捷琳堡變咗差唔多六點先飛，連埋時差，去到葉卡捷琳堡夜晚十點。

不過我就改早一日飛，所以先安排到一日時間去睇克里姆林宮。(唔係莫斯科果個呀！)

已經第三餐咁既飛機餐

成十點半後先到葉卡捷琳堡

改咗行程後，我係要即晚坐火車由葉卡捷琳堡去托博爾斯克，網上買咗12點27分火車。

所以一等到行李就要趕着坐車過火車站，點知開個 Yandex Taxi App，唔知做乜認唔到個地點話無 service，焗着喺機場搵 Counter Call Taxi ，俾多啲錢人賺。

結果坐咗架標誌 407 過去火車站，都幾舒適。

葉卡捷琳堡 >>> 托博爾斯克 (9 hrs 36 mins火車)

揀咗約一千盧布的3等車箱，太遲買唔到下鋪只可以買到上鋪。

預先喺摩爾曼斯克的火車站，用車票資料打去印咗實體車票。

火車站候車室

俄羅斯火車的時間表是以莫斯科時間計，火車站亦會以莫斯科時間表示，所以你見到 21:38 ，其實當地已經係 23:38，葉卡捷琳堡同莫斯科有2小時時差。

大堂內的吊燈

喺大堂有士多可以買嘢食買嘢飲，有啲俄羅斯酒鬼喺火車站啲凳打躉，仲問我R可樂，我扮唔識聽唔理佢，不過好多乘客都覺得有一個亞洲面孔，好新奇咁。

準備上火車，上車一定要對 Passport。

呢班車係由莫斯科開過嚟

三等車廂，上車後列車員會收咗你張車票，方便佢知你要去邊，然後埋站前提早叫你執嘢，準備落車。

要等列車員派發床單、被袋及枕頭袋自己換，有時啲職員會唔記得派。

有乘客帶咗兩隻狗上車，列車有專用大狗籠。

Sorry 想另外問下
Kazan 一日夠唔夠玩
世界杯果陣去留一日就走

你唔去我另一個喀山文個島，市中心就應該夠，當然睇你係唔係博物館控，如果純粹行克里姆林宮，去啲出名建築打卡影相，唔係喺博物館磨，咁就應該夠。

西伯利亞聯邦管區 — 托博爾斯克，屬於秋明州管轄

最先希望俄航可以退票或改目的地，就唔洗飛葉卡捷琳堡，改飛最近既圖門市機場，圖門火車過嚟先係四個幾鐘，就唔洗好似依家咁瞓成晚過嚟，但可惜退唔到改唔到。

所有行李帶埋過嚟，坐火車果陣仲要成個 26吋喼托上臥鋪頂。

朝早就到果陣

朝早十點到達托博爾斯克，俄羅斯火車都幾準時，坐過好多次都無 Delay

落咗車，火車站，個喼凍到結咗冰。

火車站內有 REST ROOM 可以租，本來打算租一日，當擺行李同埋沖涼，但係竟然無人開門，結果只能搵儲物櫃寄存行李，將個喼存LOCKER，不過係要搵人幫你鎖櫃既，開櫃都係要佢，錢就直接俾佢。

火車站外

Live左

成個post都好多雪景好凍
係凍既香港睇 更加凍

依家喺條街度～

香港凍過俄羅斯呀～

追左你之前既post
巴打唔介意可否講下羅斯托夫
我來緊都會去
另外想睇下你知唔知邊度有車坐去Volgograd

上次我只經過羅斯托夫轉車就走咗，回程因被迫坐車返莫斯科，所以冇幾經到呢度，本來諗着有大半日喺度，結果要留番下次。

機場離市區好近，搭的士落長途車站好平，同埋幾近世界盃個球場。

Glavnyy avtovokzal
頓河畔羅斯托夫長途車站

羅斯托夫去伏爾加格勒巴士

都坐好耐下～點解開飛過去？

我世界杯有一日係羅斯托夫之後果日去Volgograd 所先咁問

唔係莫斯科個個hahahahha 巴打係咁狙擊之前條on9

我先係 on9 果個～～

狙擊佢，坐咗來回廿個鐘頭火車。

火車站有好多人叫TAXI , TAXI 猛問我係咪要 TAXI。

咁我本身係諗着坐巴士既，因為個火車站距離市區都幾遠下，搞到好似人哋機場出市區咁。

咁有條識英文既俄佬走嚟兜搭我，問我係咪出市區，話一齊 Share 的士，咁佢搵咗部的士，問咗價230盧布，咁我諗着除番都係百幾盧布，都ok啦。

點知佢係去到市區個長途車站就落車，而我要去克里姆林宮果邊就要加錢，後尾再加多100盧布先去，最後我係俾咗 120+100盧布。

克里姆林宮就在路旁，論規模和莫斯科的不能比較，但這裡曾經為西伯利亞唯一的克里姆林宮，亦曾經為西伯利亞的舊都，最大歷史價值是末代沙皇尼古拉二世在送往葉卡捷琳堡處決前，最後停留的地方，不過他的一家應該不是住在宮內。

車上經過的地點—Stela "Tobolsk - the pearl of Siberia"

有間教堂呀

到達了

多天沒見過的太陽。(不過都係有雲遮着)

支持呀

有兩個俄國旅遊問題想問
1. 係聖彼得堡同莫斯科用Uber定之前提過既Taxi app方便d? 平d?
2. 用特區護照入境俄國stay多過7日少於14日是咪要係當地登記? 是咪可以要求hotel/hostel代處理?

我無用過 Uber

用過兩個 app

Yandex 同 MAXIM

後者平啲，前者多車啲。(主要都係真的士)

2. 官方係指你停留一個地方超過七日既話要做登記。
但有機會有酒店會強逼你做，話之你係咪喺該市留超過七日。(我就在貝加爾湖，奧爾洪島胡日爾間 Nikita Hostel 住兩晚都要我俾錢做。

有啲人話出境會查你有無做過，無會搞你，但我就未試過。

試過一次喺 Kalinlingrad 留咗八日先出境，都無事。(出入境都係陸路)